[{"id":0,"weight":15,"count":0,"Question":"Release-Nummer des Kernels ausgeben? \nDie Ausgabe interpretieren:","Answer":"    uname [ -r | --kernel-release ]\n   4.9.0-6-amd64 \n   4     Major Release ( revolutionäre Neuerungen ) \n     9   Minor Release ( wesentliche Neuerungen ) \n       kein Patch Level bzw. fehlt.               \n         0-6-amd64 im Makefile für den Compiler angegeben = DistroFantasie"},{"id":1,"weight":16,"count":0,"Question":"Status der Module des laufenden Kernels anzeigen?","Answer":"    lsmod  #gibt die Datei /proc/modules besser formatiert aus.\n    Die Datei wird per ll mit 0 Byte angezeigt, weil liegt im Ram"},{"id":2,"weight":17,"count":0,"Question":"Infos zu bestimmtem Kernel-Modul anzeigen?","Answer":"root  modinfo -Option $modulname\n    # Optionen ermöglichen Reduzierung der Anzeige auf:\n    -d Beschreibung\n    -p mögliche Parameter (bei modinfo ohne Schalter letzte Info in der Liste)\n    -n Dateinamen\n    - ....."},{"id":3,"weight":5,"count":0,"Question":"Module in den laufenden Kernel integrieren mit?\n+ erwartet komplette Pfadangabe und Optionen\n+ Abhängigkeiten werden geprüft aber nicht automatisch geladen","Answer":"    insmod /lib/modules/$KERNELVERSION/kernel/driver/usb/storage/usb-storage.ko\n    # modprobe ist meist die bessere Wahl"},{"id":4,"weight":5,"count":0,"Question":"rmmod Modulname entfernt geladene Kernelmodule.\n      Angabe des vollen Pfades ist nicht möglich.\n      -v verbose und -f erzwingt entladen auch wenn noch benötigt. Vorsicht!\n      ohne -f wird eine Warnung ausgegeben und der Befehl bricht ab.\n      Mit welcher Datei arbeitet dieser Befehl?","Answer":"/proc/modules   = Daten im RAM wird also von ll ohne Größe angezeigt."},{"id":5,"weight":5,"count":0,"Question":"modprobe ersetzt insmod und rmmod\n    - kann Abhängigkeiten erkennen und automatisch erfüllen.\n    - muss ein Pfad angegeben werden?","Answer":"Nein, modprobe benutzt /lib/modules/${uname -r} \n    modprobe -a modul1 modul2 # a steht für all = Angabe von mehreren."},{"id":6,"weight":5,"count":0,"Question":"/proc/sys/kernel/ beinhaltet  Dateien die zur Laufzeit erzeugte Infos enthalten.\nIm kalten Zustand ist dieses Verzeichnis also leer.\nInhalte liegen im Arbeitsspeicher.","Answer":"mehr gibts dazu eigentlich nicht zu sagen."},{"id":7,"weight":5,"count":1,"Question":"Befehl um die Datei  /lib/modules/4.9.0-6-amd64/modules.dep \n1. neu zu erstellen?\n2. wie ist diese Datei aufgebaut?","Answer":"    1. depmod\n    2. kernel/lib/memory-notifier-error-inject.ko: kernel/lib/notifier-error-inject.ko\n       kernel/lib/lru_cache.ko:   [hängt ab von Modul  = optional] "},{"id":8,"weight":5,"count":0,"Question":"Wenn in der  /etc/apt/sources.list    die deb-src aktiviert sind,\nWo sind dann die Quellen des Kernels auf deim System zu finden?","Answer":"/usr/src/linux-(Versionsnummer)\nder Softlink\n/usr/src/linux zeigt auf die (meist den aktuellsten) Kernel-Quellen"},{"id":9,"weight":5,"count":0,"Question":"Im kalten System-Zustand (und im warmen) befindet sich der Kernel in /boot/\nWo befindet sich die modules.dep und die nachladbaren Module?","Answer":"/lib/modules/4.9.0-6-amd64/modules.dep\n/lib/modules/4.9.0-6-amd64/kernel/   und weiter /net/ipv4/jedeMenge.ko   Kernel-Objekt - Dateien."},{"id":10,"weight":5,"count":0,"Question":"Logische und Physikalische Geräte werden vom Kernel unter /dev/ ins Userland exportiert.\nBezeichungen für IDE Geräte    ?\nBezeichungen für SCSI und SATA ?\nNummerierungs-Schema für die Partitionierung mit MBR?","Answer":"Für IDE: hda = Primary Master, hdb = Primary Slave, hdc = Secondary Master, hdd = Secondary Slave,\nSATA und SCSI =   sda sdb sdc usw. \n\nes existieren Links von /dev/cdrom oder cdrw auf sr0  moderne Kernel benennen das DVD-Laufwerk so,\nobwohl es ggf an einem SATA Controller hängt.\n\nBei MBR partitionierten Platten sollte man wissen, dass logische Partitionen immer mit 5 beginnen, egal ob IDE oder SATA.  Das heißt ggf. gibt es 1 und 2 als primäre Partitionen, 3 ist einen erweiterte Partition, die nur als Container für die logischen Partitionen dient, die dann immer mit 5 beginnen, also gibt es somit in diesem Fall keine 4."},{"id":11,"weight":5,"count":0,"Question":"Das virtuelle Verzeichnis /sys/ enthält ?","Answer":"geladene Treibermodule des laufenden Kernels."},{"id":12,"weight":5,"count":0,"Question":"root@Debian9# echo $PATH","Answer":"/usr/local/sbin:/usr/local/bin:/usr/sbin:/usr/bin:/sbin:/bin"},{"id":13,"weight":5,"count":0,"Question":"Die Ausgabe von dmesg liefert Kernelmeldungen aus einem Ram-Ringspeicher, die Meldungen während des Starts sind ggf. nach ein paar Minuten aber bereit überschrieben, in welcher Datei kann man je nach Einstellung auch noch ältere Meldungen finden?","Answer":"/var/log/messages\n/var/log/kern.log\n/var/log/syslog\nLeider bleibt da die Infolage des Maaßen Buchs etwas dünn, und eine kurze Internetsuche war auch nicht informativer.\n"},{"id":14,"weight":5,"count":0,"Question":"FHS - Filesystem Hierarchy Standard  (nur die schwerer zu merkenden)\n/sbin = grundlegende Systemprogramme\n/bin = gundlegende Programme für root und normale Benutzer\n/lib = grundlegende Shared Libraries und Kernel-Module\n/opt = Zusatzanwendungen und Softwarepackete -> oft gekaufte Software\n/srv = Dateien der Serverdienste (ftp, www...)  Debian9 noch nicht, sondern /var/www\n/var = variable Dateien /var/spool/cron Speicherort für cronjobs\nfür /var und /usr empfiehlt sich der https://de.wikipedia.org/wiki/Filesystem_Hierarchy_Standard\nNicht zum FHS gehören: (liegen bei laufendem System im RAM) \n/proc = Kernel und Prozessinfos  http://www.linux-praxis.de/lpic1/lpi101/proc.html\n/sys = Treibermodelle des laufenden Kernels\n\nDefinieren sie die Funktionen von\n/dev/null\n/dev/zero\n/dev/tty\n/dev/tty*","Answer":"/dev/null = Dateien die dort ausgegeben werden werden verworfen\n/dev/zero = liefert beleibig viele Nullen \n/dev/tty  = repräsentiert das Terminal auf dem ein Prozess läuft\n/dev/tty*  = jedes Terminalfenster hat eine Nummer, auch Character Devices  (serielle) wie Mäuse usw. "},{"id":15,"weight":5,"count":1,"Question":"josef$ rename(){ echo hallo rename; }\njosef$ rename\nhallo rename\njosef$ whereis rename   // Wo ist ?   zeigt den Pfad zu ausführbaren Dateien -> ignoriert aber überdeckende Funktionen oder Aliase \nrename: /usr/bin/rename.ul /usr/bin/rename /usr/share/man/man1/rename.1.gz /usr/share/man/man2/rename.2.gz\njosef$ rename\nhallo rename\njosef$ which rename // gibt das erste Programm aus der $PATH aus das verwendet würde beim Aufruf von rename ohne Pfad.\n/usr/bin/rename\n\nReihenfolge der Namensfindung: Functions, Aliase, Binarys in $PATH (siehe which)\n\nmit welcher which - Option werden alle namensgleichen Binarys angezeigt?\n","Answer":"which -a "},{"id":16,"weight":5,"count":1,"Question":"Wie groß ist der MBR insgesamt ?\nWie groß ist der Bootcode-Teil am Beginn einer Platte mit MBR?\nWie viel Platz nehmen die 4 Partitionseinträge ein?\nUnd die letzten 2 Byte beinhalten?\n","Answer":"512 Byte \n446 Byte\n4 x 16 Byte\n2 Byte am Ende -> Die letzten zwei Byte des MBR müssen eine feste „magische Zahl“ (AA55) enthalten: ein MBR, der dort etwas anderes stehen hat, wird vom BIOS und von allen PC-Betriebssystemen als ungültig angesehen. = in Geparted als bootfähig markieren.\nsiehe: https://www.pks.mpg.de/~mueller/docs/suse9.2/suselinux-adminguide_de/html/ch07.html"},{"id":17,"weight":5,"count":1,"Question":"shutdown -k sendet nur eine Meldung an alle angemeldeten Benutzer, ohne das System herunter zu fahren.\nwall ist dazu eine alternative, wie setzt man diese ein?","Answer":"echo \"Der Server wird bald heruntergefahren\" | wall\n\nDie Meldung erscheint dann bei allen Benutzern."},{"id":18,"weight":5,"count":3,"Question":"Runlevel wechseln:\nsystemctl isolate poweroff.target\nsystemctl isolate rescue.target\nsystemctl isolate multi-user-target\nsystemctl isolate default-target\nsystemctl isolate reboot.target\n\nDen default-Target festlegen:\nroot# ll /lib/systemd/system/default.target\nlrwxrwxrwx 1 root root 16 Dez  3 15:03 /lib/systemd/system/default.target -> graphical.target\n\nsystemctl start / stop / restart / status / enable / disable  Service/Dienst\n\nWie zeigt man mit systemctl Infos zu Services an?","Answer":"systemctl -t service\nsystemctl --type=service => Langform\n\n"},{"id":19,"weight":5,"count":1,"Question":"shutdown -f -r now\nshutdown -h now","Answer":"1. reboot sofort und ohne fsck (FilesystemCheck)\n2. runterfahren sofort"},{"id":20,"weight":5,"count":1,"Question":"shutdown -k und wall werden wie und wofür verwendet.","Answer":"Um einen Nachricht an alle angemeldeten Benutzer zu senden.\n\nz.B. echo \"Server wird runtergefahren\" | wall"},{"id":21,"weight":5,"count":0,"Question":"Partitionierung:\n/boot (klein wählen 50MB)\n/home (sollte öfter gesichert werden)\n/usr (Unix_System_Resources)\n/var (extra Partition weil sonst die Protokollierung ggf. die Festplatte vollschreiben könnte)\n/tmp (reicht 1 GB locker)\n/ Wurzel für den Rest\nSWAP = je nach Größe des Rams\n\nWas am öftersten gesichert werden sollte ist die?","Answer":"/home Partition bzw.  Verz."},{"id":22,"weight":5,"count":0,"Question":"LVM =  Logical Volume Manager\nPhysikalische Volumen (pv)  müssen als Linux LVM -> Partitionstypcode ist 8E formatiert sein.\nVolumen-Gruppen (vg)\nLogische Volumen (lv)\n\nLVM - Befehle komme von /sbin/  pv* lv* vg*  und zeigen als Link auf /sbin/lvm\n\nSinn von LVMs?","Answer":"Sinn von LVMs ist eigentlich nur dynamisch Partitionen um ganze Laufwerke erweitern zu können."},{"id":23,"weight":5,"count":0,"Question":"GRUB-Legacy-Prompt  System manuell starten.\ngrub> root (hd0,0)\ngrub> kernel /boot/vmlinuz-2...fc7   root=/dev/sda2\ngrub> initrd /boot/initrd-2...img\ngrub> boot\n\nlaut Buch Maaßen Buch Seite 63 befindet sich /boot auf /dev/sda1 und\n/ auf /dev/sda2\nob das aber so richtig ist?\n\nIn welcher Datei befindet sich die Zuordnung der GRUB-Notation zu den normalen Linux Geräten.\n","Answer":"/boot/grub/device.map\n\nin der grub.conf  (menue.lst ist ein Softlink darauf)\nbefinden sich die Startmenueeinträge."},{"id":24,"weight":5,"count":0,"Question":"Grub2\ndurch grub-mkconfig  wird die Datei /boot/grub[2]/grub.cfg erzeugt.\n/etc/default/grub und Dateien unterhalb /etc/grub.d sind die Vorlage.\n\nWelchen Befehl muss man ausführen wenn man manuell \neinen Kernel hinzugefügt hat?","Answer":"update-grub2 = Vorgehensweise wie bei GRUB-Legacy."},{"id":25,"weight":5,"count":0,"Question":"Shared Libraries   (anzeigen von was grep abhängt:)\nldd /usr/bin/grep\n\nldconfig  -> liest alle Dateien im Vz /etc/ld.so.conf.d ein \n/etc/ld.so.cache wird aufgebaut. (ldconfig -p | less #  zum anzeigen verwenden)\n\nWelche Variable kann temporär gesetzt werdem mit Pfaden zu Libraries,\nwelche standartmäßig leer ist?","Answer":"LD_LIBRARY_PATH"},{"id":26,"weight":5,"count":0,"Question":"DEB Paketverwaltung\n/etc/dpkg/dpkg.cfg   # Datei defaultInhalt ist log /var/log/dpkg.log\n\n/var/lib/dpkg/info/  # Vz beinhaltet Skripte und Dateien die für die Installation und Deinstallation notwendig sind für jedes installierte Paket.\n\n/var/lib/dpkg/info/nano.list # z.B. beinhaltet alle zum Nanoeditor gehörenden Dateien.\n/var/lib/dpkg/status # Datei mit Infos zu installierten und deinstallierten Programmen\n/var/lib/dpkg/available # Datei mit Infos zu installierbaren Programmen. Größe Versionsnummer Autor..\n\n/etc/apt/apt.conf # hat in der Regel nur einen Eintrag für den Proxy\n/etc/apt/sources.list # liste mit ftp oder http Paketquellen.\n\nDie 6 wichtigsten Schalter für den dpkg Befehl in Lang- und Kurzform?","Answer":"dpkg \n-i --install\n-r --remove\n-P --purge entfernen incl. Konfig-Dateien\n-s --status\n-C --audit zeigt Pakete an die nur teilweise auf dem System installiert sind.\n-L --listfiles zeigt die Dateien zu einem Packet an."}]